**亨利·雷士德**（**Henry
Lester**，），1840年生于[英格兰南部的港口城市](../Page/英格兰.md "wikilink")[南安普敦](../Page/南安普敦.md "wikilink")，是上海租界時代的著名建筑师、房产商和慈善家\[1\]。

雷士德是弟兄4人中最小的一个，他取得建筑学学士学位后，由于3个哥哥都相繼死于一种不知名的疾病，被告知必须离开家乡，离开英格兰，离得越远越好\[2\]。于是在1867年，雷士德带着忧伤和恐惧，搭乘一条货轮，来到遥远的中国上海。与他同船來滬的另一位英格兰人[马立师](../Page/马立师.md "wikilink")（Gordon
Morriss，即今瑞金宾馆1号楼旧主人），后來成為他的一位合伙人\[3\]。

## 建筑师與房产商生涯

作为进入上海最早的专业建筑师之一，年輕的雷士德服务于[上海公共租界工部局](../Page/上海公共租界工部局.md "wikilink")，负责租界的城市规划和建设监督。1860年代恰逢上海租界第一个经济增长和市政发展的高峰期。1860年至1862年，由于太平天國的忠王[李秀成帶兵东进](../Page/李秀成.md "wikilink")，中國傳統上最繁榮富裕的一批城市──镇江、常州、无锡、苏州、松江、湖州、嘉興、杭州、宁波，幾乎在轉眼之間全都落入太平军之手，一時引起空前的難民潮。原因很清楚：這些地方的財富本來就是掠奪的目標，加上這一帶[科舉鼎盛](../Page/科舉.md "wikilink")，中國有一半以上的官員出生在這一地區，許多家族都有人在清政府任職，看來不可避免的要成為鎮壓的目標。兩年間，估计有50万以上的难民涌入上海租界避难，他們中不少人携带大批金银；战后，仍有大批难民滞留上海。短短數年間，上海租界的居民從原來的大約三百人（幾乎全是英美僑民）增加到數十萬。

1878年—1883年，雷士德任[上海法租界](../Page/上海法租界.md "wikilink")[公董局的董事](../Page/公董局.md "wikilink")、副总董，以及[上海公共租界](../Page/上海公共租界.md "wikilink")[工部局董事](../Page/工部局.md "wikilink")。雷士德还通过以房地产参股合资或收购股票的方式，成为上海多家商行、公司的股东或主要股东。包括外资在华的最大的报业印刷出版集团[字林西报和英商上海电车公司](../Page/字林西报.md "wikilink")。雷士德還曾任字林洋行的董事长。这一时期，上海早期最大的地产商，美国人史密士（Edwin　Smith）開辦的史密士洋行（Shanghai
Real Estate Agency）邀請雷士德為合作伙伴，于是雷士德就成了史密士洋行的股东。1880年代，史密士（Edwin
Smith）退休回国，其名下的房地产几乎全数转入雷士德的名下，雷士德一跃成了上海的房地产巨子\[4\]。

1913年，他和另外2位英国侨民、大地产商马立师和约翰逊（George
A.Johnson）合伙组建[德和洋行](../Page/德和洋行.md "wikilink")（Lester，Johnson＆Morriss），曾经是上海最著名的建筑设计事务所之一，留下[先施公司](../Page/先施公司.md "wikilink")（1917年）、[日清汽船公司](../Page/日清汽船公司.md "wikilink")（1921年）、[普益大楼](../Page/普益大楼.md "wikilink")（1922年）、[字林大楼](../Page/字林大楼.md "wikilink")（1924年）、[台湾银行](../Page/台湾银行.md "wikilink")（1926年）、[上海仁济医院](../Page/上海仁济医院.md "wikilink")（1932年）、[雷士德工学院](../Page/雷士德工学院.md "wikilink")（1934年）、[三菱银行](../Page/三菱银行.md "wikilink")（1936年）、[迦陵大楼](../Page/迦陵大楼.md "wikilink")（1937年）等作品，今天大多列为上海优秀近代建筑。

## 慈善家

雷士德虽然拥有惊人的财富，但生活却十分简朴，他常穿用朋友用过的旧衣物、领带；没有私人汽车和私人「黄包车」，外出大多乘电车，这样一方面节省了开支，同时还可以了解司售人员的服务质量。当然，这些朴素的行为也成为许多人讥讽的对象。

### 设立雷士德基金会

与生活节俭迥然相反的是，雷士德对于慈善事业却是极其慷慨。1926年5月24日雷士德在上海逝世，葬在静安公墓（今[静安公园](../Page/静安公园.md "wikilink")）。他终身未娶，沒有后代。根据他的遗嘱，用他名下的全部产业成立雷士德基金会，用于发展上海的教育卫生事业。1926年雷士德遗产估价总资产为1434万两，1927年升值到2000万两。

1934年，[雷士德工学院在虹口](../Page/雷士德工学院.md "wikilink")（今长治路505号海员医院）建成开学（1944年停办），1935年，[雷士德医学院](../Page/雷士德医学院.md "wikilink")（今北京西路1314——1320号上海医药工业研究院）落成开学。规定以华人子弟为主要学生，并适当接纳除英、美、法三国以外的其他国籍学生。雷士德工学院主建筑的平面与立面酷似一架展翅迎风的战斗机，建筑的细部多以天平、角尺、齿轮、圆规、烧杯等科学仪器与机械图案作装饰。

雷士德基金会还投资兴建了位于上海市中心山东路上的[仁济医院新楼](../Page/上海交通大学医学院附属仁济医院.md "wikilink")，仁济医院一度被叫作「雷士德医院」。雷士德基金会在虹桥路投资兴建的上海聋哑学校，成为中国规模最大、设施精良的残疾人学校。
雷士德还曾多次捐赠大笔资金给[上海车夫福音会](../Page/上海车夫福音会.md "wikilink")，救济贫苦的人力车夫，免费向其提供衣食、住宿、医疗和教育服务，并为他们在嘉兴路建立了一座礼拜堂。

### 雷士德基金会申请标准

现在，在英国的雷士德基金会接受符合以下条件的申请者的申请：

1.  中华人民共和国的公民。
2.  在英国的大学或研究机构从事研究生或更高水平的学习。
3.  学习和研究的领域包括：建筑学、医药学、计算机发展和机械科学。
4.  申请者的教授，系主任或其他相关专家的正式书面推荐。
5.  申请者将返回中国。
6.  一般来讲，申请者所学的知识与技术将有益于中国人民。

## 参考

  - [著名建筑师及慈善家亨利·雷士德](https://web.archive.org/web/20060429224722/http://www.archives.sh.cn/hshrw/wgqm/200301200167.htm)

[Category:上海歷史](../Category/上海歷史.md "wikilink")
[Category:英國企業家](../Category/英國企業家.md "wikilink")
[Category:英國建築師](../Category/英國建築師.md "wikilink")
[Category:英國慈善家](../Category/英國慈善家.md "wikilink")
[Category:死在中华民国的英国人
(1949年前)](../Category/死在中华民国的英国人_\(1949年前\).md "wikilink")
[Category:漢普郡人](../Category/漢普郡人.md "wikilink")

1.  [Shanghai Local Archive
    Office](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node63852/node63862/node63875/node64499/userobject1ai58123.html)
2.  [Past Events of Henry Lester
    (新民晚报)](http://www.news365.com.cn/wxpd/bhygb/shzd/200501/t20050131_382954.htm)
3.  [Henry Lester from Baidu
    Encyclopedia](http://baike.baidu.com/view/482651.html)
4.  [Net of Shanghai
    Archives](http://www.archives.sh.cn/docs/200806/d_204165.html)